\section{问题分析}

本题围绕反作用飞轮健康管理展开，数据来源既包含飞轮电流、温度、转速等在轨监测量，也包含 XJTU-SY 轴承全寿命振动数据。二者观测对象不同，但底层机理均与轴承润滑退化、摩擦上升和失效演化有关。因此，问题分析的关键在于将不同数据源统一到同一退化建模框架中：飞轮侧以电流作为摩擦力矩退化的外显变量，轴承侧以振动特征构造健康指数，最终通过跨域迁移学习把轴承全寿命信息引入飞轮剩余寿命预测。

\subsection{任务一分析}

附件 1 中给出了反作用轮从健康到失效的全寿命仿真数据，包含电流、理论电流、温度、转速、摩擦力矩等指标。结合反作用轮轴承润滑剂损耗导致摩擦力矩上升的物理机理，本文运用指数型退化模型
\begin{equation}
  i(t)=i_0+\alpha\bigl(e^{\beta t}-1\bigr)
\end{equation}
对电流数据进行非线性最小二乘拟合，反推出初始电流 $i_0$、退化幅值 $\alpha$ 和退化速率 $\beta$ 等参数，得到最终的退化模型。同时，为对比不同建模思路，再建立基于 Wiener 过程的随机退化模型。通过拟合优度、均方根误差、AIC 等指标对两种模型的拟合效果进行评价。根据退化曲线的斜率变化特征，提出阶段划分准则，将全寿命划分为健康期、退化期和衰退期。最后，将附件 2 中给出的约 5 年在轨监测数据代入上述模型，评估当前飞轮所处的健康阶段，并预测其剩余寿命。

\subsection{任务二分析}

XJTU-SY 附件中给出了滚动轴承从健康到失效的完整振动信号数据。对原始振动信号进行时域特征、频域特征和时频域特征提取，其中时域特征包括均方根、峰度等，频域特征包括重心频率、频带能量等，时频域特征包括小波包能量熵等，由此构建反映退化过程的候选特征集。进一步运用单调性、趋势一致性和早期敏感性等定量指标评估各特征的退化表征能力，筛选出最适于迁移学习的特征。

基于所选特征建立轴承退化模型，对比分段指数拟合、隐马尔可夫模型等不同方法的适用性，并通过特征曲线的拐点或聚类结果将轴承全寿命划分为若干典型阶段。考虑反作用轮失效模式与滚动轴承外圈损伤在摩擦退化机理上具有较强物理可比性，本文选取外圈失效轴承，如 Bearing1\_1，展示退化阶段划分结果，并分析不同转速、径向力工况下退化规律的差异性。

\subsection{任务三分析}

任务二中建立的轴承退化模型可以描述滚动轴承完整的退化过程，任务一中的飞轮退化模型可以描述反作用轮的电流上升趋势。由于两者均基于滚动轴承润滑剂损耗的相同物理机理，存在明确的对应关系，即振动能量与电流均随摩擦力矩单调上升。因此，本文运用迁移学习思想，将轴承数据中学习到的通用退化规律，如归一化后的退化形状函数，迁移至飞轮数据。

首先，通过可视化对比和动态时间规整（Dynamic Time Warping, DTW）距离进行可迁移性分析，确认源域轴承数据与目标域飞轮数据之间的迁移可行性。然后设计迁移策略：以轴承的标准退化形态为源域，将其映射到飞轮的实际时间轴；针对两类设备在时间尺度和趋势形态上的差异，在简单尺度映射基础上引入贝叶斯迁移或对抗域适应等改进方法。最后，将迁移后的模型应用于附件 2 的在轨数据，给出该飞轮的剩余寿命预测。通过对比任务一无迁移模型与任务三迁移模型的预测结果，并采用平均绝对误差、均方根误差等指标，定量分析迁移学习在预测精度和阶段划分合理性上的改进优势。

\subsection{任务四分析}

任务四需要基于任务一或任务三得到的退化模型，设计一套合理且可解释的健康状态预警机制。根据剩余寿命预测值划分多级预警等级，如绿色健康、黄色注意、橙色预警、红色紧急，并引入概率预警以量化预测不确定性。在此基础上，对附件 2 数据给出当前的预警等级。

同时，需撰写一份面向工程决策的飞轮健康管理报告。报告内容包括：当前健康状态评估，即所处退化阶段和健康指数；剩余寿命预测，即点估计与区间估计；建议措施，如降速运行、切换备用轮、任务规划调整；以及不确定性与局限性说明，如数据来源为仿真、模型假设存在简化、迁移学习具有适用边界等。该报告应结论明确、便于工程人员直接采纳，从而实现对卫星飞轮的预测式健康管理。

\subsection{总体技术路线}

综上，本文按照“目标域建模--源域表征--跨域迁移--健康预警”的顺序组织求解。任务一给出飞轮本地退化基线，任务二提取轴承全寿命退化形态，任务三在归一化寿命空间中完成可控迁移，任务四将连续模型输出转化为可执行的预警等级和运维建议。该路线的核心是：目标域数据决定飞轮当前趋势，源域数据补充全寿命形态先验，工程预警则对阶段风险和寿命概率进行综合判定。

\begin{figure}[H]
  \centering
  \setcounter{figure}{1}
  \resizebox{\textwidth}{!}{%
  \begin{tikzpicture}[
    font=\small,
    node distance=0.70cm and 0.78cm,
    block/.style={draw, rounded corners=1.5pt, align=center, minimum width=2.55cm, minimum height=0.78cm, inner sep=3pt, fill=white},
    data/.style={block, fill=gray!10},
    qone/.style={block, fill=blue!7, draw=blue!55!black},
    qtwo/.style={block, fill=orange!9, draw=orange!65!black},
    qthree/.style={block, fill=green!8, draw=green!45!black},
    outputbox/.style={block, fill=yellow!12, draw=yellow!45!black, minimum width=3.2cm},
    arrow/.style={-Latex, line width=0.6pt},
    note/.style={align=center, font=\footnotesize}
  ]
    \node[data] (fw) {飞轮监测数据\\电流、温度、转速};
    \node[qone, right=of fw] (q1a) {Q1 飞轮退化建模\\指数机理 + Wiener};
    \node[qone, right=of q1a] (stage) {健康阶段划分\\退化进度 + 速率};
    \node[qone, right=of stage] (rul1) {RUL 概率预测\\本地目标域基线};

    \node[data, below=1.35cm of fw] (bearing) {轴承振动数据\\XJTU-SY 全寿命};
    \node[qtwo, right=of bearing] (q2a) {Q2 特征提取\\时域、频域、时频域};
    \node[qtwo, right=of q2a] (hi) {HI 构建\\可迁移健康表征};
    \node[qtwo, right=of hi] (source) {源域退化形态\\工况一致性分析};

    \node[qthree, below=1.25cm of rul1] (q3a) {Q3 跨域退化迁移\\源域支撑 + 目标域基础};
    \node[qthree, right=of q3a] (align) {归一化寿命空间\\$\tau=t/T_{\mathrm{EOL}}$ 对齐};
    \node[qthree, right=of align] (fusion) {参数融合\\MMD 加权};
    \node[qthree, right=of fusion] (rul3) {RUL 优化预测\\迁移后分布};
    \node[outputbox, right=of rul3] (warn) {Q4 健康管理报告\\预警等级 + 工程建议};

    \draw[arrow] (fw) -- (q1a);
    \draw[arrow] (q1a) -- (stage);
    \draw[arrow] (stage) -- (rul1);
    \draw[arrow] (bearing) -- (q2a);
    \draw[arrow] (q2a) -- (hi);
    \draw[arrow] (hi) -- (source);
    \draw[arrow] (rul1) -- node[note, right, xshift=1pt] {目标域\\本地基础} (q3a);
    \draw[arrow] (source) -- node[note, right, xshift=1pt] {源域\\形态支撑} (q3a);
    \draw[arrow] (q3a) -- (align);
    \draw[arrow] (align) -- (fusion);
    \draw[arrow] (fusion) -- (rul3);
    \draw[arrow] (rul3) -- (warn);

    \node[note, above=0.18cm of q1a] {机理 + 数据};
    \node[note, below=0.18cm of hi] {跨域共享退化形态};
    \node[note, below=0.18cm of fusion] {迁移学习};
    \node[note, below=0.18cm of warn] {PHM 闭环};
  \end{tikzpicture}
  }
  \caption{本文总体技术路线图}
  \label{fig:overall_roadmap}
\end{figure}

图 \ref{fig:overall_roadmap} 中，上支路为飞轮目标域主线，下支路为轴承源域主线，两条支路在迁移学习环节汇合。该图强调迁移学习并非替代飞轮模型，而是在飞轮本地证据约束下吸收轴承全寿命退化规律；迁移后的 RUL 分布再进入健康管理模块，支撑预警等级判定和工程建议生成。
